

# Ejemplos de Estructuras de Espacios vectoriales

## Repaso

Ingredientes:  $V$  no vacío

$K$  cuerpo  $(\mathbb{R}, \mathbb{C})$

$$+ : V \times V \rightarrow V \quad (u, v) \mapsto u + v$$

$$\cdot : K \times V \rightarrow V \quad (\alpha, u) \mapsto \alpha \cdot u$$

los 4 ~~estructuras~~ elementos son necesarios para tener la estructura de  $K$ -espacio vectorial en  $V$

## Terminología

- Llamaremos vectores a los elementos de  $V$
- Llamaremos escalares a los elementos de  $K$
- Llamaremos suma de vectores a la operación  $+$
- Llamaremos producto por escalar a la operación  $\cdot$

$$V = M_{m \times m}(\mathbb{C})$$

$$A = \begin{pmatrix} a_{11} & \dots & a_{1m} \\ a_{21} & \dots & a_{2m} \\ \vdots & & \vdots \\ a_{m1} & \dots & a_{mm} \end{pmatrix}; a_{ij} \in \mathbb{C}$$

$$B = \begin{pmatrix} b_{11} & \dots & b_{1m} \\ b_{21} & \dots & b_{2m} \\ \vdots & & \vdots \\ b_{m1} & \dots & b_{mm} \end{pmatrix}$$

Dadas  $A, B \in M_{m \times m}(\mathbb{C})$

$$\alpha \in \mathbb{C}$$

$$(\Delta) \quad (A+B)_{ij} = A_{ij} + B_{ij} \quad \begin{matrix} 1 \leq i \leq m \\ 1 \leq j \leq m \end{matrix}$$

$$(\alpha A)_{ij} = \alpha \cdot A_{ij}$$

Afirmación:  $M_{m \times m}(\mathbb{C})$

con las operaciones  $(\Delta)$ , adquiere estructura de  $K$ -espacio vectorial

Una vez confirmada la estructura vectorial podemos llamar vectores a todos los elementos de  $V$ , y aplicar todas las propiedades de vectores ya conocidas

## Propiedades generales en Esp. vect.

- Ley de corte  $A+B = A+C$   
 $B=C$

- El elemento neutro es único  
Sean  $e$  y  $\hat{e}$  dos neutros  $e = e + \hat{e} = \hat{e}$

- Dado  $u$  existe  $\tilde{u}$  ;  $u + \tilde{u} = e$  (el elemento inverso aditivo también es único)

Supongamos que  $\hat{u}$  es otro opuesto de  $u$

$$u + \hat{u} = e$$

$$u + \tilde{u} = u + \hat{u} = e$$

$$\tilde{u} = \hat{u} \quad \leftarrow \text{Aplicando la ley de corte vemos que el elemento opuesto aditivo es único}$$

- Dado  $u \in V$  , sea  $-1 \in \mathbb{K} \begin{cases} \mathbb{R} \\ \mathbb{C} \end{cases}$

$-1 \cdot u$  es el opuesto de  $u$

$$u + (-1 \cdot u) = 1_K \cdot u + (-1_K \cdot u)$$

$$= (1_K + (-1_K)) \cdot u$$

$$= 0_K \cdot u \stackrel{?}{=} e \quad \leftarrow \text{Leer notas para entender}$$